想知長沙灣點解唔係讀長沙「灣」

好多人都係讀長沙「環」，究竟點解唔係讀做長沙「灣」呢

好聽啲

有人讀灣，有人鍾意讀灣
我就讀灣嘅

灣轉讀環

作者： 潘國森

原載： 《都市日報》〈中國名堂〉 2007年1月16日

香港海岸線多曲折，便常以灣為地名。讀者問灣字在廣府話中轉讀為「環」的原則。

「長沙灣」和「土瓜灣」的「灣」字，香港人口語都讀作「長沙(環)」和「土瓜(環)」，而不讀「長沙(彎)」和「土瓜(彎)」；但「筲箕灣」和「淺水灣」又不一樣。此外，「銅鑼灣」應該讀作「銅鑼(彎)」還是「銅鑼(環)」呢?

我們可以用聲調來分析一下。灣是陰平聲，環是陽平聲，三字詞的音樂感與兩字詞不同，兩字的如馬（陽上）灣、柴（陽平）灣、深（陰平）灣都沒有變讀。長沙「環」（陽平、陰平、陽平）土瓜「環」（陰上、陰平、陽平），變讀後更順口，按原來的聲調聽起來是怪怪的。筲箕灣（陰平、陰平、陰平）和淺水灣（陰上、陰上、陰平）不用變。銅鑼「彎」（陽平、陽平、陰平）也有人讀，比長沙「彎」更可接受，不過遠不及銅鑼「環」（陽平、陽平、陽平）多。所以該從眾讀「銅鑼環」。

Source:

唔信問下南極菇熊

因為銅鑼環讀鑼環灣

西灣河讀西環河

蔣沙灣
牆沙環

干炒牛河都讀干炒牛環啦
牛腩河落單都讀牛腩灣啦

平仄平都唔識

普通話？

不嬲都讀開環仔

畀地鐵報站把女聲（下一站XXX）潛移默化幾十年

銅鑼灣山 銅鑼灣

筲箕環讀開

點解陳sir 唔係讀陳sir

好撚深

變調啫，好多字都會

??????

你弱智

Cheri Chan 都會有讀錯嘅時候

on 9 9 . 柒味重

點解 陳sir 係讀 診sir
點解 黃sir 係讀 枉sir